點解還押抗爭者仲睇到連登？

點解還押抗爭者仲睇到連登？
全靠解悶工廠的義務工人

＊ ＊ ＊

若讀者留意在囚抗爭者的公開信，偶爾會見到「解悶工廠」，讀者也許不知所云，甚或誤會是監獄中的生產線。
其實「解悶工廠」乃屬自嘲，背後盛載遙隔兩地的堅持和心意。

＊ ＊ ＊

訪問當天朱凱廸議員辦公室的影印機吱吱作響，印出一疊又一疊紙，蔡女士和另一義工分門別類，逐一塞入信封，寫上不同的監獄地址、在囚者的姓名和編號。

蔡女士是朱凱廸的議員助理。「解悶工廠」成立於 2017 年 9 月，反東北規劃撥款的 13 名抗爭者（

其時同儕一片驚詫，「本來以為係緩刑，頂多一兩個月，冇諗過會咁長，好多都係好朋友。」身陷囹圄頓時與世隔絕，尤其是網絡。岑敖暉和蔡女士等一眾朋友，為幫在囚者解悶且不致脫節，開始分工搜集網文，編輯格式節省紙張，打印分類化為信件，大約每星期三次，寄給各監獄在囚者。

「唔係話好沉重嘅工作量，但就係好長期嘅工作。」由於有一條流水線分工，過程枯燥而重覆，眾義工遂自嘲為「解悶工廠」。

編輯工作主要由兩名義工輪流負責，還有神秘的「解悶工廠小妹」＊總會在開首寫幾句體己的問候，從不缺席。收納的文章多來自《立場新聞》、《香港獨立媒體》、《台灣關鍵評論網》、《眾新聞》、《端傳媒》等。個別在囚者或另有需要，比如訪問當天一抗爭者還想要一首日文歌詞，義工便一併捎入信件。

後來有抗爭者回饋想繼續睇連登，從此工廠便兼印連登的熱門評論。蔡女士忍不住笑：「上晝嘅熱門 posts 同夜晚嘅熱門 posts 根本唔一樣，盡力喇。」不過就要勞煩蔡女士將粗口刪去或改為 xyz，因為監獄或不接受。

監獄一直檢查信件，麻煩在各監獄規距各異，一些監獄曾扣下來信，但沒知會在囚者，探監時才知道。各監獄的說辭層出不窮，包括有版權問題、不可有圖片、不可有數字等等。

工廠工人屢敗屢試，不斷修訂格式應付要求，終於摸索到編排獲各監獄接受。不過蔡女士也理解懲教署的難處，「佢地冇諗過有人會咁做，所以一時 handle 唔到好正常，要互相適應。」

前述 16 名抗爭者陸續保釋上訴，蔡女士本以為工廠可以關門大吉，詎料接下來便是旺角衝突，工廠繼續營運給旺角抗爭者寄信。

「我當時仲諗頂多七年。跟住就。。。」反送中運動爆發，訪問當天工人要製作 86 封信，每封信有 6 頁網文，共打印約 500 張紙。有蔡女士和另一義工幫手，處理信件約需三小時左右。她解釋上星期的數字原是 82 封，雖有數人獲保釋，但有更多人被補還押，幾可肯定到下星期就要製作過百封信。

區議會大勝後，輪流探望還押手足便成為民主派區議員的職責。各政黨與組織整合了在囚抗者名單以統籌探監工作。探監時如蒙在囚者應允，解悶工廠便會開始寄信。

工廠的服務對象激增之餘，蔡女士亦擔心朱凱廸終被 DQ，必須找人分擔以備不測，現在邵家臻和張超雄議辦、香港眾志的成員都協助工廠營運。

黃之鋒等人連辦了兩場工作坊，教導新晉區議員探監須知。蔡女士趁此機會介紹解悶工廠，放下部分工序給區議員接棒，「真係做唔哂，但我係一個老套嘅人。」她會繼續負責所有旺角衝突的抗爭者，直至所有人出獄。

原屬草創的解悶工廠結業無期，不是說五到十年，而是二三十年，可能一生一世仍未見到終點，到時點算？「未諗喎，到時先算。唔係剩係我一個，好多人都堅持緊，咁咪繼續做囉。」她好擔心在囚者已習慣收到工廠來信，若突然再無音訊，會以為世界忘記了他們。「對於一個被困住嘅人嚟講，定時定候嘅 connection 好重要。」

「你唔覺得經過依場運動，唔適宜諗得太長遠？」早於去年四五月，她已嗟呀竟然有一大班中學生陪他們擺街站，「問我地攞傳單幫手派。。。咁撚癲嘅？」11/6 晚，她與一眾議助提早回立法會通宵留守議辦，因為擔心 12/6 會有衝突，保安會借故不許他們進入。

大夥斷定送中條例終會通過，雖然偶有衝突但無力與抗。結果早已注定，但求盡力而為，不抱任何期望。「如果你代入番當時心態，當時大家都打定輸數，但唔可以俾對方當冇事發生就過到。我負面到爆，係冇架喇。但做唔做呀？都係要做，冇得揀。」

結果 0.0000001 的奇蹟發生，612 改寫了香港命運。「冇人諗過結果係咁。因為我成日講『冇架喇冇架喇』，結果俾同事笑左好耐。由運動開始我所有政治判斷都係錯嘅，但我錯得好高興！香港人好勁！」

「過左依一年，我地不宜有太多考慮，先處理眼前嘅事。可能突然之間就軍管，《立場》就執左喇，你想像我廿年後仲入到信其實有啲樂觀。你想訪問我？食屎啦未經批准採訪，拉埋你坐監。」

「。。。但又可能我地真係光復香港。所以結果係未知，唔好諗，做左先。」

唔好放棄
就算做緊好少既野 都有佢作用